Сериализация это процесс сохранения состояния объекта в последовательность байт; 
десериализация это процесс восстановления объекта, из этих байт.
Java Serialization API предоставляет стандартный механизм для 
создания сериализуемых объектов. Пример.